\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}

\usepackage[scaled]{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\usepackage[a4paper, top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}

\usepackage{setspace}
\setstretch{1.5}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\usepackage{microtype}
\sloppy
\hyphenpenalty=1000
\tolerance=3000

\renewcommand{\footnotesize}{\fontsize{10}{12}\selectfont}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalfont\fontsize{12}{14}\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\usepackage[
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=blue,
  filecolor=black,
  urlcolor=blue
]{hyperref}
\usepackage[capitalise,nameinlink]{cleveref}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\usepackage[backend=biber, style=apa]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\usepackage{titling}

\usepackage[german=quotes]{csquotes}

\usepackage{caption}
\usepackage{threeparttable}
\captionsetup[table]{
    font=small,
    skip=10pt,
    labelfont=bf
}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{green!50!black},
    stringstyle=\color{red!60!black},
    showstringspaces=false,
    tabsize=4
}

\usepackage[acronym,nonumberlist,toc]{glossaries}
\makeglossaries

\newacronym{scd}{SCD}{Slowly Changing Dimensions}
\newacronym{etl}{ETL}{Extract, Transform, Load}
\newacronym{dwh}{DWH}{Data Warehouse}
\newacronym{dbt}{dbt}{data build tool}
\newacronym{cdwh}{C-DWH}{Core Data Warehouse}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \thispagestyle{empty}
    \centering
    \vspace*{5cm}
    {\Huge\bfseries Projekt: Business Intelligence IWBI02 \par}
    \vspace{1cm}
    {\Large Projektbericht \par}
    \vspace{0.3cm}
    {\large Aufgabenstellung 3: Prototypische Umsetzung von ETL-Prozessen am Beispiel der Slowly Changing Dimensions (SCD) \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Studiengang: Angewandte Künstliche Intelligenz \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Sven Behrens \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Matrikelnummer: 42303511 \par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large \today \par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{1}

\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\newpage

\listoftables
\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis}
\newpage

\printglossary[type=\acronymtype,title=Abkürzungsverzeichnis]
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% ============================================================
% 1. EINLEITUNG
% ============================================================
\section{Einleitung}

\subsection{Problemstellung und Relevanz}
Stammdaten in einem Data Warehouse unterliegen einem ständigen Wandel: Kunden ziehen um, 
Produkte werden umkategorisiert und Organisationsstrukturen ändern sich. Die zentrale Herausforderung 
besteht darin, solche Änderungen im Data Warehouse korrekt zu erfassen und dabei je nach Anforderung die 
historischen Werte zu bewahren oder gezielt zu überschreiben. Die unter dem Begriff \gls{scd} 
zusammengefassten Methoden bieten hierfür standardisierte Lösungsansätze \parencite[S.~181]{linstedt2015data}.

\subsection{Zielsetzung}
Ziel dieser Arbeit ist die prototypische Umsetzung von ETL-Prozessen unter Berücksichtigung der SCD-Typen 
1, 2 und 3. Anhand eines konkreten Geschäftsszenarios werden die drei Typen implementiert, ihre Auswirkungen 
auf das Datenmodell dargestellt und die jeweiligen Vor- und Nachteile verglichen. Die Umsetzung erfolgt zunächst 
als Python-Prototyp mit SQLite und anschließend mit dem professionellen Stack dbt und PostgreSQL.

\subsection{Methodisches Vorgehen und Aufbau der Arbeit}
Die Arbeit gliedert sich in acht Kapitel. Nach der Einleitung werden in Kapitel~2 die theoretischen 
Grundlagen zu Data Warehousing, ETL-Prozessen und Slowly Changing Dimensions erläutert. Kapitel~3 beschreibt 
die Konzeption der Beispielszenarien. In Kapitel~4 erfolgt die Auswahl und Begründung der eingesetzten Werkzeuge. 
Kapitel~5 stellt das erstellte Datenmodell vor. Die prototypische Implementierung der ETL-Prozesse wird in 
Kapitel~6 dokumentiert. Kapitel~7 vergleicht die Ergebnisse der drei SCD-Typen. Die Arbeit schließt mit einem Fazit in Kapitel~8. Der gesamte Quellcode wird über ein GitHub-Repository versioniert und ist unter \url{https://github.com/svenb23/BI} öffentlich zugänglich.

% ============================================================
% 2. THEORETISCHE GRUNDLAGEN
% ============================================================
\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Data Warehousing und Star-Schema}
Ein \gls{dwh} ist ein unternehmensweites System zur Sammlung, Integration und Bereitstellung von Daten für analytische 
Zwecke \parencite[S.~171]{linstedt2015data}. Daten aus unterschiedlichen Quellsystemen werden dabei zusammengeführt. 
Das \gls{dwh} besteht typischerweise aus mehreren Schichten: einer Staging Area für die Zwischenspeicherung der extrahierten Rohdaten, 
dem \gls{cdwh} als zentralem, integriertem Datenbestand sowie Data Marts für abteilungsspezifische Auswertungen \parencite[S.~56]{gansor2015bicc}.

Für die Strukturierung der Daten im \gls{dwh} hat sich unter anderem das dimensionale Modell etabliert. Das bekannteste 
Schema ist das Star-Schema, bei dem eine zentrale Faktentabelle über Fremdschlüssel mit mehreren Dimensionstabellen 
verbunden ist. Die Faktentabelle enthält messbare Kennzahlen wie Umsatz oder Menge, 
während die Dimensionstabellen beschreibende Attribute wie Kunden-, Produkt- oder Zeitinformationen bereitstellen. 
Die Bezeichnung Star-Schema ergibt sich aus der sternförmigen Anordnung der Dimensionstabellen um die Faktentabelle \parencite[S.~60--62]{baars2021bi}.

\subsection{ETL-Prozesse}
Der \gls{etl}-Prozess beschreibt den dreistufigen Ablauf, mit dem Daten aus operativen Quellsystemen in das \gls{dwh} überführt 
werden \parencite[S.~25]{baars2021bi}. In der Extract-Phase werden die relevanten Daten aus den Quellsystemen extrahiert 
und in eine Staging Area geladen \parencite[S.~27--28]{baars2021bi}. Die Transform-Phase bereinigt, harmonisiert und 
transformiert die Daten in das Zielformat des \gls{dwh} \parencite[S.~30--33]{baars2021bi}. In der abschließenden 
Load-Phase werden die aufbereiteten Daten in die Zieltabellen des \gls{cdwh} geladen \parencite[S.~36]{baars2021bi}.

Die Staging Area dient dabei als Zwischenspeicher und entkoppelt die Extraktion von der Transformation. Dadurch wird 
sichergestellt, dass die Quellsysteme nur kurzzeitig belastet werden und die Datenqualität vor dem Laden in das \gls{dwh} 
geprüft werden kann \parencite[S.~27--28]{baars2021bi}.

\subsection{Slowly Changing Dimensions}
Dimensionstabellen enthalten Stammdaten, die sich im Laufe der Zeit ändern können. Unter dem Begriff 
\gls{scd} werden Methoden zusammengefasst, die beschreiben, wie solche Änderungen in Dimensionstabellen 
erfasst und gespeichert werden \parencite[S.~181]{linstedt2015data}. Die drei gängigsten Typen unterscheiden sich darin, ob und in welchem 
Umfang historische Werte erhalten bleiben.

\subsubsection{SCD Typ 1 -- Überschreiben}
Bei Typ 1 wird der alte Wert in der Dimensionstabelle durch den neuen Wert ersetzt. Es findet keine 
Historisierung statt. Der vorherige Zustand ist nach der Aktualisierung nicht mehr nachvollziehbar. 
Dieser Ansatz eignet sich für Korrekturen wie Tippfehler, bei denen der alte Wert nicht erhaltenswert ist \parencite[S.~181]{linstedt2015data}.

\subsubsection{SCD Typ 2 -- Historisierung durch neue Zeile}
Bei Typ 2 wird bei einer Änderung der bestehende Datensatz mit einem Enddatum versehen und ein 
neuer Datensatz mit den aktuellen Werten angelegt. Dadurch entsteht eine vollständige Historie aller 
Änderungen. Zur Unterscheidung der Versionen werden ein Surrogate Key, Gültigkeitszeiträume (gültig von/bis) 
sowie ein Aktualitäts-Flag eingesetzt. Typ 2 ist der am häufigsten verwendete Ansatz, wenn historische Analysen 
erforderlich sind \parencite[S.~181]{linstedt2015data}.

\subsubsection{SCD Typ 3 -- Vorheriger Wert in zusätzlicher Spalte}
Bei Typ 3 wird eine zusätzliche Spalte in der Dimensionstabelle angelegt, die den vorherigen Wert 
speichert. Die Tabelle wächst nicht in der Zeilenanzahl, jedoch ist nur der unmittelbar vorherige Wert 
nachvollziehbar. Dieser Ansatz bietet einen Kompromiss zwischen Einfachheit und begrenzter Historisierung \parencite[S.~182]{linstedt2015data}.

% ============================================================
% 3. KONZEPTION DER BEISPIELE
% ============================================================
\section{Konzeption der Beispiele}

\subsection{Geschäftsszenario}
Als Grundlage für die Demonstration der \gls{scd}-Typen dient ein fiktives Handelsunternehmen, das Produkte an 
Endkunden verkauft. Das Unternehmen verwaltet Stammdaten zu Kunden, Produkten und Verkaufstransaktionen. 
Im Fokus steht die Kundendimension, da sich Kundenattribute wie Adresse, Name oder Kundenkategorie über die Zeit 
verändern können und somit typische Anwendungsfälle für \gls{scd} darstellen.

Das Datenmodell folgt dem Star-Schema mit drei Dimensionstabellen (Kunde, Produkt, Zeit) und einer zentralen 
Faktentabelle (Verkauf). Um die Auswirkungen der drei \gls{scd}-Typen vergleichbar zu machen, werden identische 
Quelldaten verwendet und über drei simulierte Zeitpunkte (Tag 1 bis Tag 3) geladen.

\subsection{Änderungsszenarien für die SCD-Typen}
Über drei simulierte Zeitpunkte werden gezielte Änderungen an den Kundenstammdaten vorgenommen: Namenskorrekturen (Typ 1), 
Adressänderungen durch Umzüge (Typ 2) und Änderungen der Kundenkategorie (Typ 3). Die Zuordnung orientiert sich an typischen
 Praxisszenarien. Tippfehler erfordern keine Historisierung, Umzüge sollen vollständig nachvollziehbar sein und bei Kategorieänderungen 
 genügt der vorherige Wert. Eine vollständige Übersicht aller Änderungen findet sich in \cref{tab:aenderungen} im Anhang.

% ============================================================
% 4. WERKZEUGAUSWAHL
% ============================================================
\section{Auswahl, Installation und Konfiguration der Werkzeuge}

\subsection{Anforderungen an die Werkzeuge}
Für die prototypische Umsetzung der \gls{etl}-Prozesse werden Werkzeuge benötigt, die folgende Anforderungen erfüllen: 
Open-Source-Verfügbarkeit, Unterstützung relationaler Datenmodelle, Möglichkeit zur Implementierung individueller Transformationslogik 
sowie eine nachvollziehbare und dokumentierbare Arbeitsweise. Darüber hinaus soll die Lösung lokal ausführbar sein, um 
eine unabhängige Reproduzierbarkeit zu gewährleisten.

\subsection{Prototyp: Python und SQLite}
Für den ersten Prototyp wurde Python (Version 3.13) in Kombination mit SQLite als Datenbank gewählt.
 Python bietet mit der Standardbibliothek \texttt{sqlite3} eine integrierte Datenbankanbindung ohne zusätzliche Installation. 
 Die Bibliothek \texttt{pandas} wird für das Einlesen und Verarbeiten der CSV-Quelldaten verwendet. 
 SQLite speichert die gesamte Datenbank in einer einzelnen Datei, wodurch kein Datenbankserver eingerichtet werden muss. 
 Die \gls{etl}-Logik für alle drei \gls{scd}-Typen wird als eigenständige Python-Skripte implementiert, 
 die über ein zentrales Pipeline-Skript orchestriert werden.

\subsection{Professioneller Stack: dbt und PostgreSQL}
Ergänzend zum Python-Prototyp wurde eine zweite Umsetzung mit praxisnahen Werkzeugen realisiert. Als Datenbank dient PostgreSQL 
(Version 17), ein weit verbreitetes relationales Open-Source-Datenbanksystem. Für die Transformation kommt \gls{dbt} zum Einsatz, 
ein SQL-basiertes Open-Source-Werkzeug, das in der Industrie zunehmend als Standard für die Transform- und Load-Phase eingesetzt wird \parencite[S.~2]{dorsey2025dbt}.
dbt bietet mit der Snapshot-Funktionalität eine eingebaute Umsetzung von \gls{scd} Typ 2, bei der Änderungen automatisch erkannt
und historisiert werden. Die Datenqualität wird über deklarative Tests in YAML-Dateien sichergestellt.

\subsection{Vergleich und Begründung}
Die beiden Ansätze verfolgen unterschiedliche Ziele. Der Python-Prototyp ermöglicht die vollständige Kontrolle über 
die \gls{scd}-Logik und macht jeden Transformationsschritt im Code transparent nachvollziehbar. Der dbt-Stack zeigt, 
wie dieselbe Aufgabe in der Praxis mit einem spezialisierten Werkzeug gelöst wird, insbesondere die automatische 
Historisierung durch Snapshots reduziert den manuellen Aufwand erheblich. Beide Werkzeuge erfüllen die in Abschnitt 
4.1 definierten Anforderungen und ergänzen sich als prototypische und praxisnahe Umsetzung.

% ============================================================
% 5. DATENMODELL
% ============================================================
\section{Erstellung des Datenmodells}

\subsection{Star-Schema}
Das Datenmodell folgt dem Star-Schema mit drei Dimensionstabellen und einer zentralen Faktentabelle 
(siehe \cref{fig:star_schema} im Anhang). Die Faktentabelle \texttt{fakt\_verkauf} ist über Fremdschlüssel
 mit den Dimensionstabellen \texttt{dim\_kunde}, \texttt{dim\_produkt} und \texttt{dim\_zeit} verbunden. 
 Jede Verkaufstransaktion referenziert einen Kunden, ein Produkt und ein Datum.

\subsection{Dimensionstabellen}
Die Kundendimension (\texttt{dim\_kunde}) steht im Mittelpunkt der \gls{scd}-Demonstration. 
Sie enthält die Attribute \texttt{kunden\_id}, \texttt{name}, \texttt{stadt}, \texttt{region} 
und \texttt{kategorie}. Für die Historisierung nach Typ 2 werden zusätzlich die Spalten 
\texttt{gueltig\_von}, \texttt{gueltig\_bis} und \texttt{ist\_aktuell} geführt. Für Typ 3 
existieren die Spalten \texttt{vorherige\_stadt}, \texttt{vorherige\_region} und \texttt{vorherige\_kategorie}.

Die Produktdimension (\texttt{dim\_produkt}) enthält \texttt{produkt\_id}, \texttt{bezeichnung}, 
\texttt{produktgruppe} und \texttt{preis}. Die Zeitdimension (\texttt{dim\_zeit}) wird aus einem 
generierten Datumsbereich für das Jahr 2025 aufgebaut und enthält die Attribute \texttt{datum}, 
\texttt{jahr}, \texttt{monat}, \texttt{quartal}, \texttt{tag} und \texttt{wochentag}.

\subsection{Faktentabelle}
Die Faktentabelle \texttt{fakt\_verkauf} speichert die Verkaufstransaktionen mit den Kennzahlen \texttt{menge} 
und \texttt{umsatz}. Über die Fremdschlüssel \texttt{sk\_kunde}, \texttt{sk\_produkt} und \texttt{datum} wird 
jede Transaktion den entsprechenden Dimensionen zugeordnet. Der Surrogate Key \texttt{sk\_kunde} verweist dabei 
auf den zum Zeitpunkt des Verkaufs gültigen Kundendatensatz, was insbesondere bei \gls{scd} Typ 2 relevant ist.

\subsection{Testdatengenerierung}
Die Testdaten werden über ein Python-Skript als CSV-Dateien generiert und simulieren ein operatives Quellsystem. 
Der initiale Datenbestand umfasst fünf Kunden, fünf Produkte und acht Verkaufstransaktionen. Für die Kundendimension 
werden drei Versionen der Quelldaten erzeugt (Tag 1 bis Tag 3), die jeweils gezielte Änderungen enthalten. 
Die Produkt- und Verkaufsdaten bleiben über alle Zeitpunkte konstant, um die Auswirkungen der \gls{scd}-Typen 
isoliert an der Kundendimension beobachten zu können.

% ============================================================
% 6. ETL-PROZESSE
% ============================================================
\section{Prototypische Entwicklung der ETL-Prozesse}

\subsection{Pipeline-Architektur}
Die \gls{etl}-Pipeline folgt einem dreistufigen Aufbau: Zunächst werden die CSV-Quelldaten in Staging-Tabellen geladen 
(Extract). Anschließend erfolgen automatisierte Datenqualitätsprüfungen (Transform). Abschließend werden die geprüften 
Daten unter Anwendung der jeweiligen \gls{scd}-Logik in die Dimensionstabellen des \gls{dwh} überführt (Load). 
Ein zentrales Pipeline-Skript orchestriert diesen Ablauf und ermöglicht die Ausführung aller drei \gls{scd}-Typen über einen einzelnen Befehl (siehe \cref{fig:pipeline} im Anhang).

\subsection{Staging Area}
Die Staging Area bildet die Schnittstelle zwischen Quellsystem und \gls{dwh}. Für jeden 
Ladevorgang werden die CSV-Quelldaten vollständig in die Staging-Tabellen \texttt{stg\_kunde}, 
\texttt{stg\_produkt} und \texttt{stg\_verkauf} geladen, wobei der vorherige Inhalt ersetzt wird. 
Die Staging-Tabellen übernehmen die Struktur der Quelldaten ohne zusätzliche Transformationen und 
dienen als Ausgangspunkt für die anschließenden Qualitätsprüfungen und die \gls{scd}-Verarbeitung.

\subsection{Datenqualitätsprüfungen}
Vor jedem Ladevorgang in das \gls{dwh} werden automatisierte Qualitätsprüfungen auf den Staging-Tabellen 
ausgeführt. Im Python-Prototyp umfassen diese drei Kategorien: Prüfung auf NULL- und Leerwerte in Pflichtfeldern, 
Prüfung auf doppelte Business Keys sowie die Prüfung der referenziellen Integrität zwischen Verkaufsdaten und 
den zugehörigen Kunden- und Produktstammdaten. Im dbt-Stack werden äquivalente Tests deklarativ in YAML-Dateien 
definiert (\texttt{not\_null}, \texttt{unique}, \texttt{relationships}).

\subsection{SCD Typ 1 -- Implementierung und Ergebnis}
Die Implementierung von \gls{scd} Typ 1 prüft für jeden Kunden in der Staging-Tabelle, ob bereits ein 
Eintrag in der Dimensionstabelle existiert. Ist dies der Fall, werden alle Attribute mit den neuen Werten 
überschrieben. Neue Kunden werden als neue Datensätze eingefügt. Nach dem Laden aller drei Zeitpunkte enthält 
die Tabelle weiterhin fünf Zeilen, die ursprünglichen Werte sind nicht mehr nachvollziehbar. So wurde 
beispielsweise der Name von Kunde 1 von \enquote{Maxx} zu \enquote{Max} korrigiert, ohne dass der vorherige Wert erhalten bleibt (siehe \cref{tab:scd1_result} im Anhang).

\subsection{SCD Typ 2 -- Implementierung und Ergebnis}
Bei \gls{scd} Typ 2 wird bei jeder Änderung der bestehende Datensatz mit einem Enddatum geschlossen 
und ein neuer Datensatz mit den aktuellen Werten angelegt. Jeder Ladevorgang erhält ein explizites 
Ladedatum als Parameter. Die Implementierung vergleicht alle Attribute des Staging-Datensatzes mit 
dem aktuell gültigen Eintrag in der Dimensionstabelle. Nach dem Laden aller drei Zeitpunkte enthält 
die Tabelle elf Zeilen statt fünf. So ist bei Kunde 1 nachvollziehbar, dass zunächst der Name korrigiert 
und anschließend ein Umzug von Berlin nach Stuttgart stattfand (siehe \cref{tab:scd2_result} im Anhang).

\subsection{SCD Typ 3 -- Implementierung und Ergebnis}
Bei \gls{scd} Typ 3 wird bei einer Änderung der aktuelle Wert in die Hauptspalte geschrieben und der bisherige 
Wert in eine zusätzliche Spalte verschoben. Die Tabelle enthält nach allen drei Zeitpunkten weiterhin fünf Zeilen. 
So zeigt Kunde 3 als aktuelle Stadt Frankfurt und als vorherige Stadt München. Die Limitation wird bei Kunde 1 sichtbar: 
Obwohl sowohl eine Namenskorrektur als auch ein Umzug stattfanden, ist nur der letzte vorherige Wert gespeichert, ältere Änderungen gehen verloren (siehe \cref{tab:scd3_result} im Anhang).

\subsection{Umsetzung mit dbt}
Die Umsetzung mit \gls{dbt} und PostgreSQL zeigt, wie die gleichen \gls{scd}-Konzepte mit einem spezialisierten 
Werkzeug realisiert werden. Die CSV-Quelldaten werden als Seeds in die Datenbank geladen. Staging- und Warehouse-Models 
transformieren die Daten als SQL-Views und -Tabellen. Für \gls{scd} Typ 2 kommt die Snapshot-Funktionalität von dbt zum Einsatz: 
Über eine \texttt{check}-Strategie werden alle relevanten Spalten überwacht und Änderungen automatisch mit 
Zeitstempeln (\texttt{dbt\_valid\_from}, \texttt{dbt\_valid\_to}) historisiert. Das Ergebnis entspricht 
mit elf Zeilen dem des Python-Prototyps und bestätigt die korrekte Umsetzung.

% ============================================================
% 7. ERGEBNISSE UND VERGLEICH
% ============================================================
\section{Ergebnisse und Vergleich der SCD-Typen}

\subsection{Gegenüberstellung der Ergebnisse}
Die drei \gls{scd}-Typen wurden mit identischen Quelldaten über drei Zeitpunkte ausgeführt. \cref{tab:vergleich} im 
Anhang zeigt die Ergebnisse im Überblick. Bei Typ 1 enthält die Dimensionstabelle nach Abschluss fünf Zeilen, 
alle Werte entsprechen dem letzten Ladevorgang, vorherige Zustände sind verloren. Bei Typ 2 wächst die Tabelle auf 
elf Zeilen an, da jede Änderung als neuer Datensatz mit Gültigkeitszeitraum erfasst wird. Bei Typ 3 bleibt die 
Zeilenanzahl bei fünf, wobei der jeweils letzte vorherige Wert in einer zusätzlichen Spalte gespeichert ist.

\subsection{Vor- und Nachteile der SCD-Typen}
Typ 1 besticht durch seine Einfachheit: Die Implementierung ist unkompliziert, der Speicherbedarf bleibt 
konstant und Abfragen erfordern keine zeitliche Filterung. Der Nachteil liegt im vollständigen Verlust 
historischer Daten, wodurch zeitbezogene Analysen unmöglich werden.

Typ 2 bietet die umfassendste Lösung, da jede Änderung mit Gültigkeitszeitraum dokumentiert wird. Dadurch 
sind zeitpunktbezogene Auswertungen möglich. Die Nachteile sind ein wachsender Speicherbedarf sowie komplexere 
Abfragen, die stets den Aktualitätsstatus berücksichtigen müssen.

Typ 3 stellt einen Kompromiss dar: Die Tabellenstruktur bleibt stabil und Abfragen bleiben einfach. Allerdings 
kann nur ein einziger vorheriger Wert gespeichert werden. Bei mehrfachen Änderungen gehen ältere Werte verloren, 
wie das Beispiel von Kunde 1 gezeigt hat.

\subsection{Empfehlung für die Praxis}
In der Praxis wird selten nur ein einzelner \gls{scd}-Typ eingesetzt. Stattdessen empfiehlt es sich, die 
Typen je nach Attribut innerhalb derselben Dimensionstabelle zu kombinieren \parencite[S.~183]{linstedt2015data}. 
Attribute, die bei Fehlern korrigiert werden, eignen sich für Typ 1. Geschäftskritische Attribute wie Adressen 
oder Zuständigkeiten, deren Veränderung analytisch relevant ist, sollten mit Typ 2 historisiert werden. Typ 3 
kann ergänzend eingesetzt werden, wenn lediglich der unmittelbar vorherige Wert für Vergleiche benötigt wird.

% ============================================================
% 8. FAZIT
% ============================================================
\section{Fazit und Ausblick}
Die vorliegende Arbeit hat die drei \gls{scd}-Typen 1, 2 und 3 anhand eines konkreten Geschäftsszenarios prototypisch 
umgesetzt und verglichen. Die Implementierung erfolgte zunächst mit Python und SQLite, anschließend mit dbt und PostgreSQL. 
Beide Umsetzungen liefern konsistente Ergebnisse und demonstrieren die jeweiligen Stärken und Limitationen der drei Typen.

Die Gegenüberstellung zeigt, dass kein einzelner \gls{scd}-Typ für alle Anwendungsfälle geeignet ist. Die Wahl hängt 
von den fachlichen Anforderungen an die Historisierung ab. In der Praxis empfiehlt sich eine Kombination der Typen innerhalb einer Dimensionstabelle.

Der Einsatz von dbt hat gezeigt, dass spezialisierte Werkzeuge die Umsetzung von \gls{scd} erheblich vereinfachen können. 
Insbesondere die automatische Historisierung durch Snapshots reduziert den Implementierungsaufwand gegenüber einer 
manuellen Lösung. Weiterführend könnte untersucht werden, wie sich die \gls{scd}-Typen bei größeren Datenmengen und in 
Kombination mit Cloud Data Warehouses wie Snowflake verhalten.

Der vollständige Quellcode beider Implementierungen ist im zugehörigen GitHub-Repository verfügbar: \url{https://github.com/svenb23/BI}.

% ============================================================
% LITERATURVERZEICHNIS
% ============================================================
\newpage
\printbibliography[title=Literaturverzeichnis]
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}

% ============================================================
% ANHANG
% ============================================================
\newpage
\appendix
\section*{Anhang}
\addcontentsline{toc}{section}{Anhang}

% TODO: Quellcode, Screenshots, vollständige Tabellen

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={rectangle, draw, rounded corners, minimum width=3.5cm, minimum height=1cm, align=center, font=\small},
    source/.style={box, fill=orange!15},
    stage/.style={box, fill=yellow!15},
    check/.style={box, fill=red!10},
    dwh/.style={box, fill=blue!15},
    arrow/.style={-latex, thick},
]

% Nodes
\node[source] (csv) at (0, 0) {CSV-Quelldaten\\(Quellsystem)};
\node[stage] (staging) at (0, -2) {Staging Area\\(\texttt{stg\_*})};
\node[check] (quality) at (0, -4) {Datenqualitäts-\\prüfungen};
\node[dwh] (scd) at (0, -6) {SCD-Verarbeitung\\(Typ 1 / 2 / 3)};
\node[dwh] (dim) at (0, -8) {Dimensionen \&\\Faktentabelle};

% Phase labels
\node[font=\small\bfseries, color=gray] at (3.5, 0) {Extract};
\node[font=\small\bfseries, color=gray] at (3.5, -4) {Transform};
\node[font=\small\bfseries, color=gray] at (3.5, -7) {Load};

% Arrows
\draw[arrow] (csv) -- (staging);
\draw[arrow] (staging) -- (quality);
\draw[arrow] (quality) -- (scd);
\draw[arrow] (scd) -- (dim);

\end{tikzpicture}
\caption{ETL-Pipeline-Architektur}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    header/.style={rectangle, draw, fill=gray!30, minimum width=3.8cm, font=\small\bfseries, inner sep=4pt},
    column/.style={rectangle, draw, minimum width=3.8cm, font=\small\ttfamily, inner sep=3pt, anchor=north},
    fheader/.style={rectangle, draw, fill=blue!15, minimum width=4.2cm, font=\small\bfseries, inner sep=4pt},
    fcolumn/.style={rectangle, draw, minimum width=4.2cm, font=\small\ttfamily, inner sep=3pt, anchor=north},
    pk/.style={font=\small\ttfamily\bfseries},
    fk/.style={font=\small\ttfamily\itshape},
]

% dim_kunde
\node[header] (kh) at (-5.5, 3) {dim\_kunde};
\node[column, pk] (k1) at ([yshift=-0.5pt]kh.south) {sk\_kunde (PK)};
\node[column] (k2) at ([yshift=-0.5pt]k1.south) {kunden\_id};
\node[column] (k3) at ([yshift=-0.5pt]k2.south) {name};
\node[column] (k4) at ([yshift=-0.5pt]k3.south) {stadt / region};
\node[column] (k5) at ([yshift=-0.5pt]k4.south) {kategorie};
\node[column] (k6) at ([yshift=-0.5pt]k5.south) {gueltig\_von / bis};

% dim_produkt
\node[header] (ph) at (5.5, 3) {dim\_produkt};
\node[column, pk] (p1) at ([yshift=-0.5pt]ph.south) {sk\_produkt (PK)};
\node[column] (p2) at ([yshift=-0.5pt]p1.south) {produkt\_id};
\node[column] (p3) at ([yshift=-0.5pt]p2.south) {bezeichnung};
\node[column] (p4) at ([yshift=-0.5pt]p3.south) {produktgruppe};
\node[column] (p5) at ([yshift=-0.5pt]p4.south) {preis};

% fakt_verkauf
\node[fheader] (fh) at (0, 0) {fakt\_verkauf};
\node[fcolumn, pk] (f1) at ([yshift=-0.5pt]fh.south) {verkauf\_id (PK)};
\node[fcolumn, fk] (f2) at ([yshift=-0.5pt]f1.south) {sk\_kunde (FK)};
\node[fcolumn, fk] (f3) at ([yshift=-0.5pt]f2.south) {sk\_produkt (FK)};
\node[fcolumn, fk] (f4) at ([yshift=-0.5pt]f3.south) {datum (FK)};
\node[fcolumn] (f5) at ([yshift=-0.5pt]f4.south) {menge};
\node[fcolumn] (f6) at ([yshift=-0.5pt]f5.south) {umsatz};

% dim_zeit
\node[header] (zh) at (0, -5) {dim\_zeit};
\node[column, pk] (z1) at ([yshift=-0.5pt]zh.south) {datum (PK)};
\node[column] (z2) at ([yshift=-0.5pt]z1.south) {jahr / monat};
\node[column] (z3) at ([yshift=-0.5pt]z2.south) {quartal / tag};
\node[column] (z4) at ([yshift=-0.5pt]z3.south) {wochentag};

% Beziehungen
\draw[-latex, thick] (f2.west) -- node[above, font=\scriptsize] {n:1} (k6.east);
\draw[-latex, thick] (f3.east) -- node[above, font=\scriptsize] {n:1} (p5.west);
\draw[-latex, thick] (f4.south) -- node[right, font=\scriptsize] {n:1} (zh.north);

\end{tikzpicture}
\caption{Star-Schema des Datenmodells}
\label{fig:star_schema}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Änderungsszenarien für die SCD-Typen}
\label{tab:aenderungen}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Tag} & \textbf{Kunde} & \textbf{Änderung} & \textbf{SCD-Typ} \\
\midrule
2 & Kunde 1 & Namenskorrektur: Maxx $\rightarrow$ Max & Typ 1 \\
2 & Kunde 3 & Umzug: München $\rightarrow$ Frankfurt & Typ 2 \\
2 & Kunde 4 & Kategorie: Standard $\rightarrow$ Premium & Typ 3 \\
3 & Kunde 1 & Umzug: Berlin $\rightarrow$ Stuttgart & Typ 2 \\
3 & Kunde 5 & Namenskorrektur: Jan $\rightarrow$ Jann & Typ 1 \\
3 & Kunde 2 & Kategorie: Premium $\rightarrow$ Gold & Typ 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Vergleich der SCD-Typen}
\label{tab:vergleich}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
& \textbf{Typ 1} & \textbf{Typ 2} & \textbf{Typ 3} \\
\midrule
Methode & Überschreiben & Neue Zeile & Neue Spalte \\
Zeilen (nach 3 Tagen) & 5 & 11 & 5 \\
Historie & Keine & Vollständig & 1 Vorgänger \\
Komplexität & Gering & Hoch & Mittel \\
Speicherbedarf & Konstant & Wachsend & Konstant \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ergebnis SCD Typ 1 -- Kundendimension nach Tag 3}
\label{tab:scd1_result}
\begin{tabular}{rllll}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Name} & \textbf{Stadt} & \textbf{Region} & \textbf{Kategorie} \\
\midrule
1 & Max Müller & Stuttgart & Süd & Standard \\
2 & Anna Schmidt & Hamburg & Nord & Gold \\
3 & Tom Weber & Frankfurt & West & Standard \\
4 & Lisa Fischer & Köln & West & Premium \\
5 & Jann Hoffmann & Dresden & Ost & Premium \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ergebnis SCD Typ 2 -- Kundendimension nach Tag 3}
\label{tab:scd2_result}
\begin{tabular}{rrlllllr}
\toprule
\textbf{SK} & \textbf{ID} & \textbf{Name} & \textbf{Stadt} & \textbf{Region} & \textbf{Von} & \textbf{Bis} & \textbf{Akt.} \\
\midrule
1 & 1 & Maxx Müller & Berlin & Ost & 2025-01-01 & 2025-02-01 & 0 \\
6 & 1 & Max Müller & Berlin & Ost & 2025-02-01 & 2025-03-01 & 0 \\
9 & 1 & Max Müller & Stuttgart & Süd & 2025-03-01 & 9999-12-31 & 1 \\
2 & 2 & Anna Schmidt & Hamburg & Nord & 2025-01-01 & 2025-03-01 & 0 \\
10 & 2 & Anna Schmidt & Hamburg & Nord & 2025-03-01 & 9999-12-31 & 1 \\
3 & 3 & Tom Weber & München & Süd & 2025-01-01 & 2025-02-01 & 0 \\
7 & 3 & Tom Weber & Frankfurt & West & 2025-02-01 & 9999-12-31 & 1 \\
4 & 4 & Lisa Fischer & Köln & West & 2025-01-01 & 2025-02-01 & 0 \\
8 & 4 & Lisa Fischer & Köln & West & 2025-02-01 & 9999-12-31 & 1 \\
5 & 5 & Jan Hoffmann & Dresden & Ost & 2025-01-01 & 2025-03-01 & 0 \\
11 & 5 & Jann Hoffmann & Dresden & Ost & 2025-03-01 & 9999-12-31 & 1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ergebnis SCD Typ 3 -- Kundendimension nach Tag 3}
\label{tab:scd3_result}
\begin{tabular}{rllllll}
\toprule
\textbf{ID} & \textbf{Name} & \textbf{Stadt} & \textbf{Vorh. Stadt} & \textbf{Kat.} & \textbf{Vorh. Kat.} \\
\midrule
1 & Max Müller & Stuttgart & Berlin & Standard & -- \\
2 & Anna Schmidt & Hamburg & -- & Gold & Premium \\
3 & Tom Weber & Frankfurt & München & Standard & -- \\
4 & Lisa Fischer & Köln & -- & Premium & Standard \\
5 & Jann Hoffmann & Dresden & -- & Premium & -- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\end{document}
